\section{绪论}

\subsection{研究背景}

\subsubsection{鞅与可选停止定理}

鞅（martingale）是概率论中最重要的概念之一，最早由 Paul L\'{e}vy 于 1934 年引入，后经 Joseph L. Doob 在 20 世纪 40--50 年代系统发展，成为现代随机过程理论的基石。鞅刻画了直观上的``公平博弈''：设一个赌徒在第 $n$ 局结束后的财富为 $X_n$，若赌局公平，则在已知前 $n$ 局全部信息 $\mathcal{F}_n$ 的条件下，下一局后财富的条件期望应等于当前财富：
\begin{equation}
  \mathbb{E}[X_{n+1} \mid \mathcal{F}_n] = X_n.
\end{equation}
满足这一性质的随机过程即为鞅。需要强调的是，鞅是一类非常广泛的随机过程：独立同分布零均值随机变量的部分和、布朗运动、补偿泊松过程、Doob 鞅（$\mathbb{E}[X \mid \mathcal{F}_t]$ 的形式）等均为鞅。

可选停止定理（Optional Stopping Theorem，OST）是鞅论中最深刻的结果之一，由 Doob 在其 1953 年的经典著作中首次完整给出\cite{williams1991probability}。OST 的核心陈述是：在适当的正则条件下，即使在一个随机停时 $\tau$ 处停止鞅过程，其期望仍然不变：
\begin{equation}
  \mathbb{E}[X_\tau] = \mathbb{E}[X_0].
\end{equation}
这一结论具有广泛的应用：从赌徒破产问题\cite{qian2021randomprocess}到序贯假设检验（Wald 的序贯概率比检验）、从美式期权定价\cite{longstaff2001valuing}到种群遗传学中基因频率的固定概率\cite{moran1958random}，OST 提供了将这些看似不同的问题统一在同一数学框架下的工具。

然而，OST 并非无条件成立。Doob 给出了三个充分条件中的任何一个都可保证 OST 成立：（1）停时 $\tau$ 几乎必然有界；（2）在停时前的整个过程 $|X_{t \wedge \tau}|$ 几乎必然有界；（3）$\mathbb{E}[\tau] < \infty$ 且增量 $|X_t - X_{t-1}|$ 一致有界。当这三个条件全部不满足时，OST 可能失效——对称随机游走在单边首达时 $\tau = \inf\{n: S_n = +1\}$ 处的行为是这一失效的经典反例：$\tau$ 几乎必然有限，但 $\mathbb{E}[S_\tau] = 1 \neq 0 = \mathbb{E}[S_0]$。失效的深层原因在于一致可积性的缺失：虽然 $\tau < \infty$ 几乎必然成立，但 $\mathbb{E}[\tau] = \infty$；被停过程 $\{X_{n \wedge \tau}\}$ 在事件 $\{\tau > n\}$ 上的路径可以长时间停留在负半轴并累积任意大的负值，使得该族随机变量无法满足一致可积性条件 $\lim_{M \to \infty} \sup_n \mathbb{E}[|X_{n \wedge \tau}| \mathbf{1}_{\{|X_{n \wedge \tau}| > M\}}] = 0$，从而极限与期望的交换缺乏数学依据。

近年来，随着计算机性能的提升，Monte Carlo 数值模拟为研究 OST 在不同条件下的行为提供了强有力的工具。通过生成大量独立样本路径，可以以高精度估计 $\mathbb{E}[X_\tau]$，并与理论预测进行对比。更重要的是，数值模拟可以直观地展示 OST 失效的微观机制——例如单边停时下路径可以``先任意深地走负再回来''——这是纯解析推导难以传达的洞见。

\subsubsection{数值实验的模型选择}

本文选取五个具有代表性的随机过程模型进行数值实验，它们分别来自种群遗传学、精算科学、经典概率论、序贯决策和金融数学五个不同的应用领域。这些模型在停时问题的难度上构成了一个由浅入深的递进层次：先从 OST 无条件成立的简单情形入手，逐步过渡到需要构造辅助鞅的情形，再到 OST 条件完全失效的反例，最后进入最优停时理论的范畴。以下逐一介绍各模型的学科背景与研究动机；各模型中鞅与 OST 的具体角色留待后续章节详细展开。

\textbf{Moran 种群遗传过程。} 种群遗传学的一个基本问题是：在没有自然选择、突变和迁移的情况下，有限种群中某个等位基因的频率将如何随时间演化？Moran（1958）提出了一个简单的随机模型来刻画这一过程：每代随机选择一个个体繁殖、随机选择一个个体死亡，基因频率在代际间发生无偏的随机波动——即遗传漂变（genetic drift）。该模型的自然状态空间有限（$\{0, 1/N, \dots, 1\}$），边界 0 和 1 均为吸收态（分别对应灭绝与固定）。由于其过程天然有界，OST 可以直接应用且给出精确等式，因而作为本文数值实验的基准模型，用以验证基本 Monte Carlo 方法的可靠性。

\textbf{Cram\'{e}r-Lundberg 保险破产模型。} 保险公司的核心风险在于：即使保费定价在长期平均上覆盖了期望赔付，一系列不利的随机索赔事件仍可能导致公司资本耗尽。Cram\'{e}r 和 Lundberg 在 20 世纪初期提出的盈余过程模型至今仍是破产理论的基石：保费以恒定速率连续流入，索赔按泊松过程随机到达，盈余过程表现为线性上升与随机跳跃下跌的叠加。该模型的关键技术挑战在于盈余过程本身并非鞅（具有正向期望漂移），不能直接应用 OST，而需要通过指数变换构造辅助鞅以导出破产概率的指数上界。这一构造性技巧是 OST 在非鞅过程中应用的范例。

\textbf{赌徒破产模型（单边首达时）。} 赌徒破产问题是概率论中最古老的随机过程模型之一：两个赌徒进行公平博弈，每局输赢一元，直到一方输光。当双方均有资金上限时（双边障碍），游戏以概率 1 在有限期望时间内结束；但当一方拥有无限资本时（单边障碍），虽然游戏仍以概率 1 结束，其期望时间却发散至无穷。这一看似微小的变化——从双边障碍变为单边障碍——使得 OST 的三个充分条件全部崩溃。该模型构成了理解 OST 适用边界的经典反例，本文将其置于保险破产模型之后，恰好构成对比：前者通过构造辅助鞅使 OST 适用，后者则展示了即使过程本身是鞅，OST 仍可能因停时选择不当而失效。

\textbf{秘书问题。} 前述三个模型的停时均由过程首次触及某一边界而触发——决策者被动地等待事件发生。然而在许多实际问题中，决策者可以主动选择何时停止。秘书问题是这一类最优停时问题的最优雅范例：$N$ 个候选人依次面试，每次面试后必须立即决定录用（并结束）或拒绝（不可回头），目标是最大化录用到最优候选人的概率。该问题的核心过程（纪录指示序列）并不是鞅，因此 OST 的直接框架在此不适用；必须引入 Snell 包络和后向动态规划来刻画最优停时策略。秘书问题作为从被动停时到主动停时的转折点，自然地位于赌徒破产与美式期权之间。

\textbf{美式看跌期权定价。} 美式期权赋予持有者在到期前任意时刻行权的权利，其定价本质上是一个连续状态空间下的最优停时问题，无法解析求解。与秘书问题的离散有限状态空间不同，美式期权的状态空间是连续的，需要借助 Monte Carlo 模拟与回归技术来数值求解。Longstaff 和 Schwartz（2001）提出的最小二乘 Monte Carlo 算法是解决这一问题的经典方法。该模型展示了 Snell 包络框架在连续状态空间中的数值实现，并自然地连接到计算金融的工程实践。

综上，五个模型按照停时分析从简单到复杂的逻辑依次排列：Moran 模型（过程有界，OST 直接成立）为基线；保险破产模型引入了辅助鞅构造的技术；赌徒破产模型揭示了停时选择对 OST 适用性的决定性影响；秘书问题标志着从被动停时到主动最优停时的转折；美式期权则将最优停时理论推向连续状态空间的数值实现。这一排列顺序与 OST 理论谱系的逻辑展开方向一致，各章之间的衔接关系在每章开头将做进一步说明。

\subsection{理论准备}

\subsubsection{鞅与停时}

设 $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ 为概率空间，$\{\mathcal{F}_t\}_{t \in \mathbb{T}}$ 为单调递增的 $\sigma$-代数流（即信息流）。$\mathbb{T}$ 为时间参数空间，可以是 $\mathbb{N} = \{0,1,2,\dots\}$（离散时间）或 $[0, \infty)$（连续时间）。

\begin{definition}[鞅]\label{def:mg}
称 $\{\mathcal{F}_t\}$-适应过程 $\{X_t\}_{t \in \mathbb{T}}$ 为鞅（martingale），若：
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item $\mathbb{E}[|X_t|] < \infty$ 对所有 $t \in \mathbb{T}$ 成立；
  \item 对任意 $s < t$，$\mathbb{E}[X_t \mid \mathcal{F}_s] = X_s$（几乎必然）。
\end{enumerate}
若 $\mathbb{E}[X_t \mid \mathcal{F}_s] \geqslant X_s$，则称为下鞅（submartingale）；若 $\leqslant$，则称为上鞅（supermartingale）。
\end{definition}

对于离散时间 $\mathbb{T} = \mathbb{N}$，鞅性质等价于对任意 $n \geqslant 1$ 有 $\mathbb{E}[X_n \mid \mathcal{F}_{n-1}] = X_{n-1}$。常见的鞅例子包括：
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item 独立零均值随机变量的部分和：$S_n = \sum_{k=1}^{n} \xi_k$，$\mathbb{E}[\xi_k] = 0$；
  \item 独立增量平方的补偿和：$S_n^2 - \sum_{k=1}^{n} \mathbb{E}[\xi_k^2]$；
  \item Doob 鞅：$X_t = \mathbb{E}[X \mid \mathcal{F}_t]$，其中 $X$ 为可积随机变量；
  \item Wald 鞅：$W_n = (\phi(\lambda))^{-n} \exp\{\lambda S_n\}$，其中 $\phi(\lambda) = \mathbb{E}[e^{\lambda \xi_1}]$；
  \item 布朗运动相关鞅：$B_t$，$B_t^2 - t$，$\exp(\lambda B_t - \frac{1}{2}\lambda^2 t)$。
\end{itemize}

\begin{definition}[停时]\label{def:stopping}
取值于 $\mathbb{T} \cup \{+\infty\}$ 的随机变量 $\tau$ 称为 $\{\mathcal{F}_t\}$-停时（stopping time），若对任意 $t \in \mathbb{T}$，$\{\tau \leqslant t\} \in \mathcal{F}_t$。即``是否已经停止''这一事件仅依赖于到当前时刻为止的信息。
\end{definition}

停时的典型例子包括：$\tau \equiv t_0$（固定时刻）、$\tau = \inf\{t: X_t \geqslant a\}$（首达时）、$\tau = \inf\{t: X_t \notin (a, b)\}$（首出时）。对停时 $\tau$，定义被停过程（stopped process）$X_t^\tau = X_{t \wedge \tau}$。

\subsubsection{可选停止定理}

\begin{theorem}[可选停止定理 --- Doob]\label{thm:ost}
设 $\{X_t\}$ 为鞅，$\tau$ 为停时。若以下三个条件之一成立，则 $\mathbb{E}[X_\tau] = \mathbb{E}[X_0]$：
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item $\tau$ 几乎必然有界，即存在常数 $K$ 使 $\mathbb{P}(\tau \leqslant K) = 1$；
  \item $\{X_{t \wedge \tau}\}$ 有界，即存在常数 $M$ 使 $|X_{t \wedge \tau}| \leqslant M$ 几乎必然对所有 $t$ 成立；
  \item $\mathbb{E}[\tau] < \infty$，且存在常数 $C$ 使 $\mathbb{E}[|X_{t+1} - X_t| \mid \mathcal{F}_t] \leqslant C$ 在 $\{\tau > t\}$ 上成立。
\end{enumerate}
\end{theorem}

在给出证明之前，先简要介绍指示分解（indicator decomposition）这一核心技巧。指示分解的基本思想是利用示性函数（indicator function）将随机变量的期望按互斥事件进行拆分。对任意停时 $\tau$ 和固定的 $n$，最基本的指示分解为
\begin{equation}
  \mathbf{1}_{\{\tau < n\}} + \mathbf{1}_{\{\tau \geqslant n\}} = 1,
\end{equation}
它将概率空间划分为``在 $n$ 之前已停止''和``到 $n$ 时刻仍未停止''两个互斥部分。更精细的分解则按停时的具体取值逐项展开：
\begin{equation}
  \sum_{k=0}^{n-1} \mathbf{1}_{\{\tau = k\}} + \mathbf{1}_{\{\tau \geqslant n\}} = 1.
\end{equation}
利用这一分解，被停过程 $X_{\tau \wedge n}$ 的期望可以表达为各互斥事件上条件期望的加权和，从而将随机停时处的期望转化为一系列固定时刻期望的组合。这一技巧在鞅论中反复出现，是处理停时期望的基本工具，以下 OST 的证明即为其典型应用。

\textbf{证明（离散时间情形，条件 1）。} 设 $\tau \leqslant K$ 几乎必然。利用上述指示分解：
\begin{align}
  \mathbb{E}[X_{\tau \wedge n}]
  &= \mathbb{E}\Bigg[X_{\tau \wedge n} \Bigg(\sum_{k=0}^{n-1} \mathbf{1}_{\{\tau = k\}} + \mathbf{1}_{\{\tau \geqslant n\}}\Bigg)\Bigg] \\
  &= \sum_{k=0}^{n-1} \mathbb{E}[X_k \mathbf{1}_{\{\tau = k\}}] + \mathbb{E}[X_n \mathbf{1}_{\{\tau \geqslant n\}}].
\end{align}
由于 $\{\tau = k\} \in \mathcal{F}_k$ 且 $\{X_n\}$ 为鞅，$\mathbb{E}[X_n \mid \mathcal{F}_k] = X_k$，故 $\mathbb{E}[X_n \mathbf{1}_{\{\tau = k\}}] = \mathbb{E}[X_k \mathbf{1}_{\{\tau = k\}}]$。代入得
\begin{equation}
  \mathbb{E}[X_{\tau \wedge n}] = \sum_{k=0}^{n} \mathbb{E}[X_n \mathbf{1}_{\{\tau = k\}}] = \mathbb{E}[X_n].
\end{equation}
当 $n$ 很大时 $X_{\tau \wedge n} = X_\tau$（因 $\tau \leqslant K$），取 $n \geqslant K$ 即得 $\mathbb{E}[X_\tau] = \mathbb{E}[X_n] = \mathbb{E}[X_0]$。\hfill\rule{0.9ex}{0.9ex}

条件 2 和 3 的证明分别依赖有界收敛定理和 Wald 引理。这三个条件本质上共同保证了一致可积性——即极限与期望可以交换：
\begin{equation}
  \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}[X_{\tau \wedge n}] = \mathbb{E}\Big[\lim_{n \to \infty} X_{\tau \wedge n}\Big] = \mathbb{E}[X_\tau].
\end{equation}
当一致可积性缺失时，被停过程的极限虽然几乎必然存在，但``概率质量''在未停止的路径上可能集中于极端值，破坏期望等式。

\subsubsection{经典的 OST 反例}

考虑对称随机游走 $S_n = \sum_{i=1}^{n} \eta_i$，$\eta_i = \pm 1$ 各概率 $1/2$，$S_0 = 0$。令 $\tau = \inf\{n: S_n = +1\}$。一维随机游走的常返性保证 $\tau < \infty$ 几乎必然。然而：
\begin{itemize}[noitemsep]
  \item $\tau$ 无界：对任意 $K$，存在正概率使 $\tau > K$——游走可以在达到 $+1$ 之前长时间在负半轴游荡。
  \item $S_{n \wedge \tau}$ 无界：在 $\tau$ 之前，$S_n$ 可以取任意大的负值。
  \item $\mathbb{E}[\tau] = \infty$：首达时期望为无穷（因停时分布的重尾性，$P(\tau > t) \sim 1/\sqrt{\pi t}$）。
\end{itemize}
因此三个充分条件全部失效。事实上 $S_\tau \equiv 1$ 以概率 1 成立，故 $\mathbb{E}[S_\tau] = 1 \neq 0 = \mathbb{E}[S_0]$。

这一反例正是本文第四章数值研究的核心。

\subsection{数值模拟方法论}

本文统一采用 Monte Carlo 方法进行数值实验。对每个模型，基本流程如下：
\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item 对模型参数进行设置（包括初始状态、边界条件等）；
  \item 独立生成 $M$ 条样本路径，每条路径模拟至停时触发或达到预设的最大步数/时间；
  \item 记录每条路径的停时 $\tau^{(i)}$ 和停时处的过程值 $X_{\tau^{(i)}}$；
  \item 计算 $\mathbb{E}[X_\tau]$ 的 Monte Carlo 估计 $\hat{\mu} = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^{M} X_{\tau^{(i)}}$，标准误 $\text{SE} = \hat{\sigma} / \sqrt{M}$（$\hat{\sigma}$ 为样本标准差）；
  \item 以 $\hat{\mu} \pm 1.96 \times \text{SE}$ 构造 95\% 渐进置信区间。
\end{enumerate}

对于需要参数扫描的实验（如破产概率随初始资本的变化），对每个参数值重复上述过程。所有代码以 Python 3.13 编写，数值计算依赖 NumPy 和 SciPy，图形绘制使用 Matplotlib。

在代码架构上，项目采用面向对象的模块化设计，分为公共核心层与各章实验层两级结构。核心层（\texttt{src/core/}）提供三类可复用的基础组件：（1）\texttt{processes.py}——鞅过程的抽象基类 \texttt{Martingale} 及其具体实现（对称/非对称随机游走、几何布朗运动），统一了路径生成与增量接口；（2）\texttt{stopping\_times.py}——停时的抽象基类 \texttt{StoppingTime} 及常用停时子类（固定时刻、首达水平、区间退出、截断停时、首次记录值），支持任意嵌套组合；（3）\texttt{simulation.py}——通用的 Monte Carlo 模拟引擎 \texttt{MonteCarloSimulation}，接受过程对象与停时对象后自动执行大批量路径模拟并计算期望估计与置信区间；此外，\texttt{batching.py} 提供批次估计的标准误计算，\texttt{visualization.py} 统一各章图表的绘图风格与配色方案。实验层（\texttt{src/ch02\_moran/} 至 \texttt{src/ch06\_option/}）每章遵循相同的模块分工：模型定义（如 \texttt{moran\_model.py}、\texttt{secretary\_model.py}）负责构造该章特定的随机过程与停时；实验脚本（\texttt{experiment.py}）调用核心引擎执行批量模拟并保存数据；绘图脚本（\texttt{plot.py}）从数据文件生成论文插图。整套架构使得新增模型的实验仅需编写模型定义与参数配置，无需重复实现模拟逻辑，完整代码随论文附于项目仓库中。

\subsection{章节安排}

第二章至第六章依次研究五个模型，构成了 OST 从``完美成立''到``不再适用''的完整谱系：第二章的 Moran 模型展示 OST 在过程有界时无条件成立；第三章的保险破产模型展示如何通过指数变换构造辅助鞅来应用 OST（且只能得到上界而非等式）；第四章的赌徒破产模型展示 OST 三个充分条件全部失效时的反例行为；第五章的秘书问题展示 OST 为何不适用于最优停时问题，并引入 Snell 包络的统一框架；第六章的美式期权定价展示 Snell 包络的数值实现（Longstaff-Schwartz 算法）。第七章对全文进行总结和对比。
