\section{总结与展望}

\subsection{全文总结}

本文通过 Monte Carlo 数值模拟方法，系统研究了可选停止定理在三个不同随机过程模型中的表现。这三个模型不是孤立的，而是构成了一个从``OST 完美成立''到``OST 条件失效''的完整理论谱系。表~\ref{tab:summary} 列出了各模型的对比。

\begin{table*}[ht]
  \centering
  \caption{三个模型的 OST 角色对比}
  \label{tab:summary}
  \begin{tabular}{lp{2.5cm}p{2.5cm}p{2.5cm}p{3.2cm}}
    \toprule
    模型 & 底层过程 & 鞅的构造 & OST 的角色 & 核心结论 \\
    \midrule
    Moran 模型 & 离散 Markov 链 $X_n$ &
    $X_n$ 自身是鞅 &
    直接成立：过程有界 $\Rightarrow$ 条件 2 满足 &
    $P(\text{固定}) = x_0/N$（等式），$\mathbb{E}[\tau]$ 由三对角系统给出 \\
    \addlinespace
    保险破产 & 复合泊松盈余 $U_t$ &
    $M_t = e^{-R U_t}$（指数鞅）&
    构造后成立：单边停时 $\Rightarrow$ 只能得不等式上界 &
    $\psi(u) \leqslant e^{-R u}$ \\
    \addlinespace
    赌徒破产 & 对称随机游走 $S_n$ &
    $S_n$ 自身是鞅 &
    双边障碍：成立；单边障碍：三条件全失效 &
    双边：$\mathbb{E}[\tau] = ab$；单边：$\mathbb{E}[S_\tau] = b \neq 0$，截断法修正收敛极慢 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table*}

从本文的三个模型中，可提炼出一条 OST 从``直接成立''到``条件失效''的理论发展脉络。

\textbf{第一层：OST 直接成立。} Moran 模型和双边赌徒破产中，过程被停时前的边界严格约束，过程有界性（条件 2）自动满足，OST 给出精确等式。数值模拟可直接验证这些等式。

\textbf{第二层：OST 需构造辅助鞅后成立。} 保险破产模型中 $U_t$ 本身不是鞅（有正的期望漂移），但通过指数变换 $e^{-R U_t}$ 构造了一个辅助鞅。OST 在辅助鞅上的应用导出了原始过程破产概率的上界——但由于停时是单边的，这个上界无法收紧为等式（除非对索赔分布做更强的假设）。

\textbf{第三层：OST 的条件失效。} 单边赌徒破产中，三个充分条件全部不满足，OST 彻底失效。数值实验揭示了失效的本质——一致可积性的缺失——并从停时分布的重尾性（$\sim n^{-1/2}$）给出了微观解释。截断停时 $\tau_N = \min(\tau, N)$ 的实验进一步揭示了极限与期望不可交换这一核心现象：由于 $\tau_N \leqslant N$ 有界，OST 的条件 1 成立，故对任意有限 $N$ 恒有 $\mathbb{E}[S_{\tau_N}] = \mathbb{E}[S_0] = 0$（实验中 $N=10$ 时 Monte Carlo 估计约为 $-0.01$，$N\approx 1.3\times 10^3$ 时约为 $-0.02$，$N=10^5$ 时约为 $-0.10$，均为围绕 $0$ 的随机波动，而非系统性偏差）。另一方面，$\tau_{\text{one}} < \infty$ 几乎必然成立，故 $S_{\tau_N} \xrightarrow{a.s.} S_{\tau_{\text{one}}} = b = 10$。于是
\begin{equation}
  \lim_{N\to\infty} \mathbb{E}[S_{\tau_N}] = 0 \quad \neq \quad
  \mathbb{E}\!\left[\lim_{N\to\infty} S_{\tau_N}\right] = 10,
\end{equation}
即 $\lim\mathbb{E} \neq \mathbb{E}\lim$，极限与期望的交换不成立——这正是 $\{S_{\tau_N}\}$ 不具有一致可积性的直接推论。而停时分布的重尾性（$P(\tau > n) \sim n^{-1/2}$）导致 $\mathbb{E}[\tau_{\text{one}}] = \infty$，从根源上解释了条件 3 为何失效。这表明在实际应用中不能简单地``加一个截断''来解决 OST 失效的问题。

Monte Carlo 模拟在本研究中展现了强大的能力，但同时也揭示了其局限性：（1）对于 OST 成立的情形（第二章、第三章），Monte Carlo 能以适中的计算成本（$10^3$--$10^4$ 条路径）给出与理论一致的高精度估计；（2）对于 OST 失效的情形（第四章单边停时），Monte Carlo 的行为取决于估计目标——$\mathbb{E}[S_{\tau_{\text{one}}}] = b$ 本身可以用 Monte Carlo 精确估计（命中路径均以 $S_\tau = b$ 停止），但截断停时期望 $\mathbb{E}[S_{\tau_N}]$ 的估计却随 $N$ 增大而缓慢漂移，因为截断法下的极限 $\lim_N \mathbb{E}[S_{\tau_N}] = 0$ 与 $\mathbb{E}[\lim_N S_{\tau_N}] = b$ 不等，路径数的增加无助于消除这一结构性的极限交换失效；（3）对于小概率事件（第三章大 $u$ 下的破产概率），Monte Carlo 需要极大的路径数才能获得可靠估计，重要性抽样等方差缩减技术可能在此处有所帮助。

回顾全文，本文的主要工作可归纳为以下三点：（1）在 Moran 模型中，通过 OST 直接导出固定概率公式 $x_0/N$，并以三对角线性系统求解期望停时，Monte Carlo 模拟结果与理论值高度吻合；（2）在保险破产模型中，通过指数变换构造辅助鞅并应用 OST，导出了 Lundberg 破产概率上界，数值实验在半对数坐标下清晰展示了指数衰减规律；（3）在赌徒破产模型中，通过双边与单边障碍的对比，直观呈现了 OST 失效的微观机制——停时分布的重尾性与被停过程一致可积性的缺失——并通过截断停时的极限行为展示了 $\lim\mathbb{E} \neq \mathbb{E}\lim$ 这一反例的核心现象。

\subsection{未来展望}

本文目前的研究集中在 OST 在``给定停时''下的成立条件与失效机制。然而，鞅论中还有一个与之密切相关的更广阔领域——最优停时（optimal stopping）问题——本文尚未涉及。在最优停时问题中，决策者可以\textbf{主动选择}停时以最大化期望收益，这与本文所讨论的被动首达停时有着本质区别。以下两个方向是我计划在后续工作中进一步探索的数值模拟课题。

\textbf{秘书问题的最优停时策略。} 秘书问题是离散最优停时中最优雅的经典模型：$N$ 个候选人依次面试，每次面试后必须立即决定录用（并结束）或拒绝（不可回头），目标是最大化录用到最优候选人的概率。该问题的最优策略具有简洁的形式——前 $r-1$ 个候选人仅用于建立基准，之后一旦遇到一个比之前所有人都好的候选人（即``历史最优''）立即录用。当 $N \to \infty$ 时，最优 $r^* \approx N/e$，成功概率 $\approx 1/e \approx 36.8\%$，即著名的``37\% 法则''。该问题的数学结构涉及 Snell 包络——最小的支配上鞅——和后向动态规划。与本文三个模型的核心区别在于：秘书问题的核心过程（纪录指示序列）本身并不是鞅，OST 的直接框架在此不适用，需要引入 Doob 分解和 Doob-Meyer 分解等更一般的工具。未来的数值模拟计划包括：实现不同 $N$ 下的 Monte Carlo 实验以验证 $1/e$ 极限的收敛速率，探索不完全信息变体（如面试成本、噪声观测等）下策略的鲁棒性，以及将后向动态规划的数值解法与 Monte Carlo 模拟进行对比。

\textbf{美式期权定价的 Longstaff-Schwartz 算法。} 美式期权定价是连续状态空间下最优停时问题的典范。与欧式期权只能在到期日行权不同，美式期权赋予持有者在到期前任意时刻行权的权利，因此其定价本质上是一个带自由边界的最优停时问题。Longstaff 和 Schwartz（2001）提出的最小二乘 Monte Carlo（LSM）算法是解决这一问题的经典数值方法：通过向后递推，在每个时间步用标的资产价格的基函数（如多项式）对 continuation value 进行回归，从而估计最优行权边界。这一方向与本文保险破产模型的技术路线高度互补——两者都涉及在非鞅过程中寻找最优决策边界，但保险破产模型处理的是被动停时（破产），而美式期权处理的是主动停时（行权）。未来的数值模拟计划包括：实现标准 LSM 算法以验证美式看跌期权的提前行权溢价与行权边界，将 LSM 与本文第四章的截断停时方法联系起来探索两者在``停时逼近''这一主题上的共性，以及尝试将保险破产模型中的指数鞅构造技巧推广到美式期权的 variance reduction 中。

\textbf{其他方向。} 除上述两个主要方向外，后续工作还可从以下几个角度深入：（1）为赌徒破产的截断偏误提供精确的收敛速率分析（$\sim N^{-1/2}$），将数值观察转化为严格的数学证明；（2）在保险破产模型中引入更多索赔分布（如 Pareto 厚尾分布），考察 Lundberg 上界在厚尾情形下的紧度变化；（3）探索更现代的机器学习方法（如神经网络回归替代多项式回归）在最优停时问题中的表现。
